#SOAP #WDSL

SOAP — это протокол, по которому [[WEB сервис|веб-сервисы]] взаимодействуют друг с другом или с клиентами. Название происходит от сокращения Simple Object Access Protocol («простой протокол доступа к объектам»). SOAP API — это веб-сервис, использующий протокол SOAP для обмена сообщениями между серверами и клиентами. При этом сообщения должны быть написаны на языке [[XML]] в соответствии со строгими стандартами, иначе сервер вернет ошибку.

>[!info]
>SOAP работает с операциями, а REST – с ресурсами

## Особенности SOAP API

SOAP может использоваться с протоколами SMTP, FTP, [HTTP](https://blog.skillfactory.ru/glossary/http/), HTTPS. Чаще всего — с HTTP как с наиболее универсальным: его поддерживают все браузеры и серверы. Корректное SOAP-сообщение состоит из нескольких структурных элементов:

- Envelope
- Header
- Body
- Fault

### Структура SOAP-сообщения

```mermaid
graph TB
subgraph "SOAP-ENV: Envelope"
subgraph "SOAP-ENV: Header"
end
subgraph "SOAP-ENV: Body"
end
end
```

**Envelope («конверт»).** Это корневой элемент. Определяет [XML-документ](https://blog.skillfactory.ru/glossary/xml/) как сообщение SOAP с помощью пространства имен _xmlns_soap=»http://www.w3.org/2003/05/soap-envelope/»._ Если в определении будет указан другой адрес, сервер вернет ошибку.

**Header («заголовок»).** Включает в себя атрибуты сообщения, связанные с конкретным приложением (аутентификация, проведение платежей и так далее). В заголовке могут использоваться три атрибута, которые указывают, как принимающая сторона должна обрабатывать сообщение, — _mustUnderstand_, _actor_ и _encodingStyle_**.** Значение _mustUnderstand_ — 1 или 0 — говорит принимающему приложению о том, следует ли распознавать заголовок в обязательном или опциональном порядке. Атрибут _actor_ задает конкретную конечную точку для сообщения. Атрибут _encodingStyle_ устанавливает специфическую кодировку для элемента. По умолчанию SOAP-сообщение не имеет определенной кодировки.

**Body («тело»).** Сообщение, которое передает веб-приложение. Может содержать запрос к серверу или ответ от него. Пример сообщения, которое запрашивает стоимость ноутбука в онлайн-магазине:

```xml
<?xml version="1.0"?> <soap:Envelope xmlns_soap="http://www.w3.org/2003/05/soap-envelope/" soap_encodingStyle="http://www.w3.org/2003/05/soap-encoding"> <soap:Body> <m:GetPrice xmlns_m="https://online-shop.ru/prices"> <m:Item>Dell Vostro 3515-5371</m:Item> </m:GetPrice> </soap:Body> </soap:Envelope>
```

Пример ответа сервера онлайн-магазина:

```xml
<?xml version="1.0"?> <soap:Envelope xmlns_soap="http://www.w3.org/2003/05/soap-envelope/" soap_encodingStyle="http://www.w3.org/2003/05/soap-encoding"> <soap:Body> <m:GetPriceResponse xmlns_m="https://online-shop.ru/prices"> <m:Price>37299</m:Price> </m:GetPriceResponse> </soap:Body> </soap:Envelope>
```

**Fault** **(«ошибка»)**. Опциональный элемент. Передает уведомление об ошибках, если они возникли в ходе обработки сообщения. Может содержать вложенные элементы, которые проясняют причину возникновения ошибки:

- `faultcode` — код неполадки;
- `faultstring` — «человекопонятное» описание проблемы;
- `faultactor` — информация о программном компоненте, который вызвал ошибку;
- `detail` — дополнительные сведения о месте возникновения неполадки.

### протокол WSDL

WSDL - язык описания веб-служб. Он показывает, как работает веб-служба, поэтому при создании ссылки на нее среда IDE может полностью автоматизировать процесс.


